2019 年心理學入門推介書單

很多人都對學習心理學充滿興趣，但可惜市面上的心理學書籍參差不齊，很容易把僞科學當成心理學。筆者就在此分享一直學習心理學以來幾本不可多得的好書。每一本都是由行業翹楚所著，內容精彩、研究充分，最重要是對初學者也不會太難入口，而且對生活非常實用。

範疇：個人成長，幸福與快樂

正念：八週靜心計畫，找回心的喜悅

Mindfulness: An Eight-Week Plan for Finding Peace in a Frantic World

作者：Danny Penman, Mark Williams

難度：★☆☆☆☆

這本是靜觀冥想的入門書。怎樣才算一本入門好書？我認為要立論有根有據，科學研究充分；要系統完備、清晰易明，讓讀者明白靜觀的精粹；而且要確實可行，有指示可循讓讀者親身修練。而【正念：八週靜心計畫，找回心的喜悅】就是一本符合這些條件的好書。

作者 Mark Williams 出身自牛津大學正念中心，是 MBCT 療法的鼻祖，其提倡的正念療法，數十載以來已得到大量科學認證，對管理焦慮等情緒什有幫助。雖然作者學術背景專業，但寫法簡單易明，當中不乏讓人會心微笑的生活例子。而最重要的是，本書是個八星期的小小靜觀課程，附有相關的修習錄音和生活練習。我強烈建議讀者一個星期讀一節，並按書中所示練習。八星期過去，己能掌握靜觀的基礎，並體會其帶來的好處。

象與騎象人

The Happiness Hypothesis

作者：Jonathan Haidt

難度：★★☆☆☆

這本書之前已經推介過。書本以心理學分析了十個對人生至關重要的題目，包括神、愛、逆景、道德、快樂等。這些議題，每一個人都需要面對。The Happiness Hypothesis 就引用了大量心理學研究，去分析探問這些議題。並為「我生來就鬱鬱寡歡，該如何是好？」「我如何說服他人？」「爲什麼人總是自我感覺良好？」等有迫切性的疑難提出切實的建議。雖然這些問題未必看完一本書就會解決，但本書的觀點的確新穎而具啟發性，而且閱讀過程充滿趣味，毫不離地。

範疇：道德、正義與社會心理學

好人總是自以為是：政治與宗教如何將我們四分五裂

The Righteous Mind: Why Good People Are Divided by Politics and Religion

作者：Jonathan Haidt

難度：★★☆☆☆

這本書和【象與騎象人】的作者是同一個人。Haidt 認爲，人之所以有截然不同的政治取向，因爲不同人有不同的「道德口味」，有人比較重視苦難、也有人比較重視忠誠，而當中的分別就是不同人都真心認爲自己是正義的一方的原因：原來對大家來說「正義」是不一樣的。看畢本書，不但對道德心理學大開眼目，更感覺人變得比較包容，願意理解對方的觀點。

路西法效應：好人是如何變成惡魔的

The Lucifer Effect: Understanding How Good People Turn Evil

作者：Philip Zimbardo

難度：★★☆☆☆

這本書的作者是領導非常著名的史丹福監獄實驗的教授。在史丹福監獄實驗中，一群心理正常的大學生被隨機分成兩組，在一個模擬的監獄扮演囚犯和獄卒。結果令人非常驚訝：獄卒在數天以後就化身為令人害怕的魔鬼，對囚犯諸多欺壓、悔辱。囚犯也似乎忘記了他們只是實驗的參加者，大部份對獄卒唯命是從。實驗最終趨近失控，不得不中途腰斬。這個實驗說明了角色與環境的巨力，能使人做出有為良知的行為。而這本書就仔細記錄了整個過程，以及作者對道德心理學的一些觀察、分析。

範疇：商業心理學

快思慢想

Thinking, Fast and Slow

作者：Daniel Kahneman

難度：★★★☆☆

如果要說人的決策過程，就不得不提本書。傳統的經濟學假設人是理性的動物，只要沒有和其他目標如友誼、自我型象等衝突，就能理智地最大化自己的經濟利益。可是作者多年的研究顯示事實並非如此，人在衡量利益時，受到型型式式的認知謬誤（Cognitive Biases）影響。作者的研究成果，在市場學、人力資源管理、定價策略都可見其蹤，故他以此曾獲諾貝爾經濟學獎。

瘋潮行銷：華頓商學院最熱門的一堂行銷課！6大關鍵感染力，瞬間引爆大流行 Contagious: Why things catch on

作者： Jonah Berger

難度：★★☆☆☆

雖然本書的中文標題好像有點浮誇，但當中的內容卻非常真材實料。在二十一世紀，說到要推銷自己的產品或理念，很多人都會想起賣網上廣告，大曬金錢換取曝光。但作者提出其實口耳相傳才是令一件事物風行的最重要元素，他提出了六大因素，促使人群討論一件事物，並助以大量研究以及應用實例支持他的論點。如果你在營運一盤生意，或推廣一個理念，相信本書一定有些智慧你可以參考。

-----
賣個小小廣告先，我地係「澍洞」，一個喺香港推廣心理學嘅團體。我地會定期寫簡明嘅心理學文章～仲會定期搞心理學課程、冥想 workshop 添 。如果你中意依篇文章，希望你可以比個like 我地 facebook page 支持一下，我地會定期係上面分享更多文章同活動內容～

Facebook Page：

想問冥想係等於放空自己?咩都唔諗?
你地page有啲行山活動 點樣同時達到冥想嘅作用?

冥想不是放空自己。反之而言是留意自己的身心狀態。

有興趣可以參考下依篇文：

至於行山，其實原理同做呼吸嘅冥想一樣，只不過係用行路嘅感覺代左呼吸嘅感覺

push

買左快思慢想2-3年，但都淨係擺無睇到。
我同自己講一定會睇
但係都想問下樓主覺得睇完本書有冇對自己的decision-making procese帶來正面影響?

我覺得有的，日常嘅就小小。但因爲我搞D 生意仔，識入面嘅野對SET 定價一類野幾有用

一本精神分析既書都冇去講心理學

咁你推介psychoanalysis 邊本入門？

有冇中文嘅書推介

其實 psychoanalysis 已經out左

依d書全部有中文版~

lm

睇英文對新手會唔會好難明？

Lm

可唔可以再講詳細啲點樣應用
幾經辛苦終於睇晒本書
但有啲位睇得唔通
唔知要點樣應用好

intro to psy 本 textbook 就係最好嘅入門書